\section{La defensa de la constitución: su protección política y su control
judicial. Sistema de control de la constitucionalidad de las leyes}

\subsection{La protección política de la constitución}

Como ya adelantábamos, una de los debates clásicos de la teoría de la Constitución dice relación con la forma como esta debe ser garantizada. Esto ha dado lugar a una pluralidad de modelos, cuya sistematización más elemental, obliga a distinguir entre mecanismos jurídicos y mecanismos políticos de defensa. Esta discusión ha sido planteada con pasión en los círculos académicos, pero también ha tenido importantes implicancias en el diseño institucional en diversos países.

Como ya mencionamos, es particularmente célebre la polémica Kelsen -- Schmitt acerca de quién debe ser el guardián de la Constitución, durante la época de entreguerras. En realidad, la cuestión no puede ser entendida sin hacer una breve referencia a que detrás de las posiciones defendidas por cada uno de estos autores, lo que hay es una concepción muy diferente acerca del significado de la voz Constitución. En este sentido, para el primero, la garantía de la Constitución se relaciona con su idea de concebir el ordenamiento jurídico como un sistema de normas ordenadas jerárquicamente en cuya base se sitúa la norma constitucional, la que cumple el papel de servir de fuente de origen y validez de todo el ordenamiento jurídico. En estas condiciones, lo lógico sería encomendar la defensa de la Constitución a un órgano jurisdiccional, aunque la tesis del Kelsen era encomendar esta función a un tribunal especial cuya actividad se remitiera únicamente a los aspectos de forma \cite{Kel01}.

Por el contrario, para Schmitt no es correcto concebir a la Constitución como una norma (o un conjunto de normas), sino que ésta más bien se identifica con una decisión política del pueblo que adquiere conciencia de su existencia colectiva. De este modo, el concepto de Constitución de Schmitt se sitúa en las antípodas del anterior. Si en Kelsen la Constitución es básicamente forma, en Schmitt ésta es esencialmente voluntad pura. Es por esto que para el autor alemán no tiene sentido encomendar la defensa de la Constitución a un órgano jurisdiccional, pues esta es una tarea eminentemente política de defensa de la unidad nacional, no habiendo nada imparcial en ella. En consecuencia con lo anterior, propone que es el Presidente del Reich el órgano más adecuado para defender la Constitución y no un tribunal constitucional \cite{Car111}.
   
Luego de la Segunda Guerra Mundial el debate se consideró superado, toda vez que las Constituciones que se redactaron en aquella época, se decantaron por el modelo de control jurisdiccional defendido por Kelsen, aunque con algunas modificaciones, dejando de lados las ideas de Schmitt por considerarlas próximas al pensamiento autoritario. De esta manera, en el contexto de los países del Civil Law, primó la idea del control jurídico de la Constitución abandonándose la idea de que la Constitución podía ser tutelada por un órgano de naturaleza política. Sin perjuicio de lo anterior, como una excepción que confirmaba la regla, se solía citar al constitucionalismo inglés, el que durante siglos había estado esencialmente informado por el principio de soberanía del parlamento y que por lo tanto carecía de control jurisdiccional de la Constitución. En todo caso, las circunstancias presentes en el país insular eran muy diferentes del resto de Europa: una Constitución consuetudinaria y un sistema parlamentario que contaba con siglos de evolución, hacían allí poco aplicables los insumos de un debate que se había generado en países de habla alemana y de profunda tradición jurídica romano-canónica.

Ahora bien, esto no significa que los sistemas jurídicos del Civil Law prescindan completamente de mecanismos de defensa política. Sin ir más lejos, en nuestra propia Carta Fundamental encontramos una serie de normas que buscan defender la Constitución ante una crisis institucional que pueda terminar por destruirla, y todo ello, sin recurrir a los tribunales de justicia. Podemos citar las siguientes instituciones:

\begin{description}

\item[Nacionalidad y ciudadanía:] En esta materia encontramos que el P. de la R. puede por decreto, privar de la nacionalidad a aquellos que, en caso de guerra, presten servicios a enemigos de Chile o a sus aliados. Por otra parte, el mismo P. de la R. puede cancelar la carta de nacionalización a quienes se hayan hecho indigno de tal gracia o por haber sido condenado por alguno de los delitos contemplados en la Ley N° 12.927 de 6 de agosto de 1958, sobre Seguridad del Estado.

\item[Obligaciones del P. de la R.:] Constitucionalmente el Presidente tiene la obligación de conservar la independencia de la nación, y de guardar y hacer guardar la Constitución y las leyes (nótese la similitud con la tesis de que el guardián de la Constitución debía de ser el Presidente del Reich). Pues bien, desde el punto de vista de sus atribuciones esta obligación tiene su correlato aquella consagrada en el numeral 5° del artículo 32 CPR, esto es, declarar los estados de excepción constitucional. Siguiendo a Fernández Segado, podemos definir esta institución, como aquella que consiste en ``el conjunto de circunstancias, previstas, al menos genéricamente, en las normas constitucionales, que perturban el normal funcionamiento de los poderes públicos y amenazan a las instituciones y principios básicos del Estado y cuyo efecto inmediato es la concentración en manos del Gobierno de poderes o funciones que, en tiempo normal, deben estar divididas o limitadas'' \cite{Fer73}. Así por ejemplo, según el art. 42 CPR., por la declaración de estado de sitio ``el Presidente de la República podrá restringir la libertad de locomoción y arrestar a las personas en sus propias moradas o en lugares que la ley determine y que no sean cárceles ni estén destinados a la detención o prisión de reos comunes. Podrá, además, suspender o restringir el ejercicio del derecho de reunión''.

\end{description}

En este último caso, se habla de mecanismos políticos de defensa de la Constitución porque son atribuciones de los órganos que tienen este carácter (P. de la R. y Congreso), sin que los Tribunales de Justicia puedan calificar los fundamentos de dichas decisiones (artículo 45 CPR). Todo ello nos puede parecer tremendamente contraintuitivo. Como veremos más adelante, en el Estado de Derecho el principio de juridicidad y el control son uno de los pilares básicos. Es por esto mismo, que en el constitucionalismo liberal, lo que aquí se ha llamado mecanismos de defensa política de la Constitución, están indisolublemente ligados con la excepcionalidad y la crisis, por lo que la regla general y habitual son las herramientas de protección política.

\subsection{La protección jurídica de la constitución}

En Estados Unidos, se asumió desde fines del siglo XVIII y claramente con la sentencia Marbury v. Madison de 1803, que la Constitución como primera norma jurídica del Estado debía ser defendida por los jueces de la república. De lo contrario, se estimó que la supremacía constitucional devenía en un mero flatus vocis. El acta de nacimiento del control jurídico de la Constitución es la célebre sentencia Marbury v. Madison (5 U.S. 137 [1803]).

La cuestión planteada ante el Tribunal Supremo surgió como consecuencia de un problema político a raíz de las elecciones presidenciales de 1800. Sucedió que en éstas Thomas Jefferson, republicano demócrata, derrotó al entonces presidente John Adams, federalista. En los últimos días del gobierno de Adams, el Congreso dominado por los federalistas, estableció una serie de cargos judiciales, entre ellos 42 jueces de paz para el Distrito de Columbia. El Senado confirmó los nombramientos, el presidente los firmó y el secretario de Estado estaba encargado de sellar y entregar las comisiones. En el ajetreo de última hora, el secretario de Estado saliente no completó cuatro de los nombramientos, entre el que se contaba el de William Marbury. Por este motivo el nuevo Secretario de Estado del gobierno del Presidente Jefferson, James Madison, encontró al tomar posesión de su cargo designaciones de jueces firmadas y selladas, pero también otras que no habían sido expedidas. Entonces, se dice que  influido por el momento de tensión política que reinaba, mandó retenerlas. Los cuatro afectados, Marbury incluido, recurrieron al Tribunal Supremo para que este ordenara completar los nombramientos paralizados, a través de la emisión de un writ of mandamus (orden de comparecencia), que obligara a Madison a  proceder en tal sentido.

En síntesis, el problema jurídico consistía en que la Constitución de los EE.UU. no reconocía al Tribunal Supremo la facultad de intervenir en casos de esta naturaleza, pero por otra parte existía una ley, la Judiciary Act (Ley de Poder Judicial) de 1789, que facultaba a dicho tribunal para emitir este tipo de mandamiento. No obstante mucho se ha especulado desde entonces, diciéndose por ejemplo que la sentencia se explica por razones políticas, que sus fundamentos son contradictorios, o que incluso tergiversa la Constitución, lo cierto es que John Marshall pasó a la historia por plantearse por primera vez en sede jurisdiccional la cuestión y resumir en breves palabras el quid  del asunto:

\begin{quote}
``O la Constitución es la Ley Suprema, inmutable por medios ordinarios, o está en el nivel de las leyes ordinarias, y como otra, puede ser alterada cuando la legislatura se proponga hacerlo. Si la primera parte de la alternativa es cierta, entonces un acto legislativo contrario a la Constitución no es ley; si la última parte es exacta, entonces las Constituciones escritas son absurdos proyectos por parte del pueblo para limitar un poder ilimitable por su propia naturaleza. Ciertamente, todos los que han sancionado Constituciones escritas las consideraban como ley fundamental y suprema de la nación y, por consiguiente, la teoría de cada uno de los gobiernos debe ser que una ley de la legislatura que impugna a la Constitución es nula''.
\end{quote}

Pues bien, sea que el juez John Marshall se haya propuesto ser el forjador de la doctrina de la revisión judicial de las leyes o sea todo producto del azar, hoy en día se considera que aquí estaría el nacimiento del principio de supremacía constitucional. No obstante lo anterior, la aludida sentencia tuvo escaso eco entre sus contemporáneos y no fue hasta 1857 que el Tribunal Supremo, en el asunto Dred Scott v. Sandford, declaró inconstitucional una ley federal en materias no judiciales.  Otro hito fundamental en la evolución jurisprudencial del Tribunal Supremo fue la sentencia Texas v. White de diciembre de 1869, por el que se declara nula por ser contraria a la Constitución una ley secesionista del estado de Texas promulgada en tiempos de la guerra civil. Por último, serán la jurisprudencia sobre las enmiendas XIII, XIV y XV, las que terminarán por dar forma definitiva a la institución de la justicia constitucional tal como se la conoce hoy en EE.UU. 

En efecto, hoy utilizamos la expresión  justicia constitucional  para indicar que el poder del gobierno está limitado por normas constitucionales y que se han creado procedimientos e instituciones de carácter judicial para garantizar la supremacía constitucional y hacer cumplir dichos normas. Pues bien, a partir de las mencionadas enmiendas se comenzó a desarrollar una profusa actividad jurisprudencial que sistemáticamente fue dando forma a la idea del control de constitucionalidad tal como hoy la conocemos. Esto se produjo cuando el Tribunal Supremo encontró en las cláusulas de estas enmiendas, la autoridad para anular las leyes ``que no consideraba razonables''. Así se ha llegado a señalar por algunos autores, que las tres últimas décadas del siglo XIX, no son más que un comentario de dichas enmiendas, particularmente de la simbólica cláusula contenida en la número XIV que señala: ``nor shall State deprive any person  of life, liberty, or propiety, without due process of law''. De esta forma, el Tribunal Supremo de los EEUU ha declarado a lo largo de su historia, sólo por citar algunos ejemplos, que es contrario a la Constitución, y por tanto inválidas, leyes establecen la segregación racial en los colegios o aquellas que  penalizan el aborto o la sodomía.

En Europa, si bien esta idea no sedujo inicialmente, la irrupción de partidos de inspiración marxista a fines del siglo XIX y fascistas a comienzos del XX, que pusieron en jaque la alternativa liberal–conservadora hasta ese momento reinante, llevaron a las democracias europeas a proponer mecanismos institucionales para defender el principio de supremacía constitucional. De todas formas, es importante mencionar que, los primeros atisbos de este principio, se pueden encontrar en el marco de los Estados federales europeos a propósito de los conflictos entre las cuestiones centrales de la federación versus las normativas de los Estados federados. Todas estas razones explican que, a comienzos del siglo XX, se comienza a hablar en el continente de rigidez constitucional y de defensa jurídica del principio de supremacía constitucional.

De esta manera, la discusión en Europa sobre la forma cómo se debía defender la Constitución, terminó en el año 1920 en Austria con la creación del Tribunal Constitucional. Ese tribunal se debe fundamentalmente a la obra de Hans Kelsen, quien participó activamente en la discusión y en la redacción de sus disposiciones. Similar tribunal fue creado en el mismo año en Checoslovaquia. Luego bajo la Segunda República española se creó en el año 1931 un Tribunal de Garantías Constitucionales, que era en lo sustancial un Tribunal Constitucional de inspiración kelseniana. Finalmente, después de la Segunda Guerra Mundial, prácticamente todos los países europeos crearon tribunales constitucionales. Lo mismo se replicó después en la mayoría de las repúblicas latinoamericanas.

En suma, conforme a esta evolución, se puede concluir que la principal estrategia de defensa de la Constitución está representada por la garantía judicial. Esta se crea como un freno efectivo a la opresión gubernamental, especialmente cuando esa opresión se deja caer sobre los derechos y libertades de los ciudadanos y sobre los intereses de las minorías políticas representadas en el Parlamento. En este sentido, los dos modelos paradigmáticos de defensa jurídica de la constitución son el estadounidense y el europeo continental, existiendo entre ellos importantes diferencias.

\subsection{Sistemas comparados de control de la constitucionalidad de las
leyes}

La defensa jurídica judicial de la Constitución está encomendada en los EE.UU. a los jueces ordinarios; a todos ellos. Se habla así de un control difuso de constitucionalidad. En Europa, por el contrario, esa defensa se encomienda en régimen de exclusividad a un tribunal especial; al Tribunal Constitucional. Se habla en este caso de un control concentrado de constitucionalidad. La razón del por qué se atribuye esta función a estos jueces especiales está dada por la evidente influencia de Hans Kelsen. Kelsen proponía que un órgano especial verificase un juicio abstracto de normas donde quedase excluida toda ponderación de los valores e intereses que subyacen a la ley o a los hechos que son objeto de su aplicación, para así evitar toda subjetividad que estaba tan presente en muchos de los jueces europeos de ese entonces. Por otra parte, ese órgano de control debía adoptar como parámetro exclusivo del enjuiciamiento a la Constitución concebida solo como regla procedimental y de organización y nunca como fuente generadora de problemas morales y sustantivos. El Tribunal Constitucional debía controlar la legitimidad de las leyes a modo de un operador jurídico lo más cercano a la razón y a la lógica \cite{Bor14}.

No obstante, esta dicotomía sigue vigente a los días de hoy, en la actualidad es bastante más tenue. Por una parte, si bien es verdad que en los EE.UU. cualquier tribunal puede controlar la constitucionalidad de la ley, sin duda, la labor más importante en tanto órgano máximo del sistema, proviene de la jurisprudencia del Tribunal Supremo, el que finalmente termina resolviendo todos los casos realmente importantes. Por otra parte, en la tradición del Derecho continental hoy está bastante asentada la idea de que toda aplicación del Derecho supone potencialmente una aplicación constitucional y, por lo tanto, toda actividad jurisdiccional también supone potencialmente un contenido constitucional y ello es aplicable tanto al Tribunal Constitucional como a los tribunales ordinarios. Tenemos así que se ha diluido la rígida separación entre la esfera de la constitucionalidad y la de mera legalidad y el juez ordinario es también juez constitucional en cuanto aplica la Constitución \cite{Peg02}.

Esto último se ve reflejado en varios aspectos, aunque aquí solo nos detendremos en uno de ellos: el relativo a la forma cómo los tribunales constitucionales, originalmente pensados para resolver conflictos entre órganos políticos, en la actualidad permiten el acceso a otros actores, como por ejemplo, los tribunales ordinarios, e incluso al ciudadano de a pie. Esta es una tendencia general en los países en que existe una jurisdicción constitucional concentrada, y desde luego, en Chile también se encuentra presente. Así por ejemplo, la acción de inaplicabilidad del artículo 93 N° 6 CPR, puede ser interpuesta por el juez que conoce de la causa, o incluso por alguna de las partes que intervienen en el proceso a quo. Más amplia es aún la legitimación activa en el caso de la acción de inconstitucionalidad del artículo 93 N° 7 CPR., respecto de la cual existe acción popular para su interposición ante el Tribunal Constitucional. En estos dos ejemplos citados se observa claramente, cómo en la actualidad si bien en los modelos continentales se conserva el carácter concentrado, se observa una apertura incluso hacia la participación de cualquier persona en el control de constitucionalidad. 

\subsection{El modelo chileno de control de constitucionalidad}

Dentro de la tipología de los sistemas de justicia constitucional, el nuestro responde a lo que antes hemos caracterizado como un modelo concentrado, es decir, en el ordenamiento jurídico chileno existe un único órgano con competencias para declarar la inconstitucionalidad de una norma jurídica. Lo anterior no es muy difícil de comprobar; basta constatar que a partir de la reforma constitucional de 2005, la Corte Suprema pierde la atribución para declarar incidentalmente inaplicable un precepto legal por resultar contrario a la Constitución, la que pasa a ser resorte del Tribunal Constitucional. Por otra parte, dicho órgano conserva las atribuciones de control preventivo que poseía desde su creación en 1970. Adicionalmente, también a partir de la reforma constitucional de 2005, se crea una atribución hasta entonces novedosa en el Derecho chileno: la declaración de inconstitucionalidad de una ley con efectos generales.

Desde esta perspectiva, la reforma constitucional de 2005 rompe con la lógica híbrida que había existido desde siempre en Chile. Esta tendencia histórica a la hibridación ha dado lugar a verdaderos experimentos, que generalmente, han terminado en un rotundo fracaso. El ejemplo más clásico es el de la acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad ante la Corte Suprema, establecida por el artículo 86 de la Constitución de 1925, respecto a la cual la doctrina se encuentra conteste en los evidentes problemas que presentó dicho mecanismo. En efecto, es pacífico que fueron precisamente dichos problemas los que motivaron la creación del Tribunal Constitucional al amparo de la reforma constitucional de 1970, dando lugar a un modelo dual de control, que combinaba sin mucha lógica, el control preventivo abstracto y el concentrado ante el Tribunal Constitucional con el control represivo, concreto e incidental ante la Corte Suprema. Este ingenio tuvo pocas probabilidades de ser testeado. En el difícil contexto en el que fue creado, el Tribunal Constitucional tuvo una existencia breve y sumamente complicada. Antes de ser clausurado por la dictadura, alcanzó a dictar nada más diecisiete sentencias que estuvieron marcadas por el trance político que el país enfrentaba por aquellos días. Por otra parte, a pesar de que la Corte Suprema siguió existiendo a causa de su explícito apoyo a los militares golpistas, la destrucción de la Constitución de 1925, puso también fin a la atribución de controlar la constitucionalidad de las leyes, al menos hasta que el país volvió a tener una nueva Carta Fundamental.

Durante el proceso de elaboración de la Constitución de 1980, la reflexión fue escasa y se terminó por reproducir sin mayores cambios el esquema existente en los últimos días de vigencia de la Constitución de 1925. Al respecto, la doctrina es también contundente en poner de relieve las contradicciones y deficiencias del modelo. Ello explica que las atribuciones de control de constitucionalidad fueran una de las materias modificadas por la Ley N° 20.050, que introdujo 84 reformas a la Constitución de 1980, que muy resumidamente en esta materia, mantuvo las atribuciones de control preventivo del Tribunal Constitucional, traspasó a este último el antes denominado recurso de inaplicabilidad, y finalmente, estableció la posibilidad de que el mismo tribunal declare la inconstitucionalidad con efectos erga omnes, de un precepto legal previamente declarado inaplicable. De este modo, actualmente se pueden distinguir en el control de constitucionalidad de la ley, tanto atribuciones de control preventivo como represivo \cite{Par13}. 

\subsubsection{El control preventivo}

Las atribuciones de control preventivo están contenidas en los numerales 1° y 3° del art. 93 CPR. En el primero de dichos numerales se regula el control forzoso de constitucionalidad que debe recaer sobre las leyes interpretativas de la Constitución, las leyes orgánicas constitucionales y los tratados internacionales cuando versan sobre materias propias de dichas leyes. Desde esta perspectiva, el pronunciamiento del Tribunal Constitucional pasa a formar parte de procedimiento de aprobación de la ley. De naturaleza diferente es la atribución del artículo 93 N°3 CPR, según la cual, el control en sede preventiva del resto de las leyes queda como la hipótesis subsidiaria, debiendo pronunciarse el Tribunal Constitucional únicamente a instancia de órgano activamente legitimado. 

La figura del control previo de constitucionalidad ha sido duramente criticada en Derecho comparado y hoy es más bien una excepción \cite{Mod93}. Estas críticas también se han formulado recientemente en la doctrina chilena \cite{Ald05}. De todas formas hay que señalar que las sentencias en sede de control preventivo suponen una pequeña parte de la actividad jurisdiccional del Tribunal Constitucional, así por ejemplo, según la información publicada en el sitio web de dicho órgano, durante el año 2014 se dictaron un total de veinte sentencias de un total de 121, lo que equivale a un 16,5\% de las sentencias. 

\subsubsection{El control represivo: las acciones de inaplicabilidad e
inconstitucionalidad}

Innova el constituyente derivado de 2005 en la configuración de las atribuciones de control de constitucionalidad de las leyes con carácter a posteriori. Como se desprende de la simple lectura del artículo 93 CPR, éstas quedan entregadas en la actualidad completamente al Tribunal Constitucional. Grosso modo, el modelo chileno funciona dividido en dos tipos de atribuciones: la declaración de inaplicabilidad con efectos inter partes y la declaración de inconstitucionalidad con efectos erga omnes.

En el primer caso la respectiva disposición establece una figura de control de tipo incidental, es decir, el pronunciamiento del Tribunal Constitucional sólo puede ser provocado en el marco de una gestión judicial pendiente. Además de ello se exige, como es usual en este tipo de procedimientos, que la norma impugnada sea relevante para resolver la gestión judicial pendiente. En términos generales, el mecanismo funciona sobre la siguiente lógica: el juez que resuelve un asunto en virtud de cualquier procedimiento ordinario o especial plantea la duda al Tribunal Constitucional acerca de si el precepto que le llevará a resolver el asunto en un determinado sentido es o no contrario a la Constitución. En definitiva, el pronunciamiento del Tribunal Constitucional determinará si dicho precepto legal puede o no ser aplicado en el caso concreto, pero la sentencia en nada afecta su validez general dentro del ordenamiento jurídico para el resto de los casos futuros. 

En el segundo caso la atribución discurre sobre una lógica totalmente diferente. Antes que todo, no es necesario que el requerimiento se plantee en el marco de una gestión judicial pendiente, pero sí que el precepto legal que se impugna haya sido declarado inaplicable por inconstitucional con anterioridad. En efecto, el pronunciamiento del Tribunal Constitucional puede ser requerido por cualquier persona estableciéndose al respecto acción popular, o incluso, la declaración puede ser realizada de oficio por el mismo Tribunal Constitucional. Si en la especie se estima que la norma en cuestión es inconstitucional la sentencia producirá un efecto anulatorio, el que se traducirá en la invalidez de la norma.
Desde esta perspectiva el modelo chileno es bastante sui generis. En primer lugar porque el control a priori es una atribución que progresivamente han ido perdiendo los Tribunales Constitucionales a causa de su alta incidencia en las agendas legislativas, pero también porque el control represivo responde a un modelo dual o bifásico, donde para obtener la inconstitucionalidad de una norma es necesario declararla primero inaplicable para el caso particular, lo que ha despertado críticas desde el punto de vista del derecho a la igualdad ante la ley. 
